%%% RÉALISATIONS
\part{Réalisation}
%% Model
%- Théorie [comment ça marche, quelles difficultés]
%- Expérience [comment vérifier]
%- Mise en oeuvre [comment c'est codé]
%- Conclusion [est-ce que ça fonctionne, que donnent les performances etc]

\chapter{Validation de l'existant}
\paragraph{}
La première tâche effectuée fut de valider le bon fonctionnement du
travail accompli avant le stage. Cette étape est importante car elle
permet de s'assurer que les contributions futures seront construites
sur de bonnes bases.

\paragraph{}
La difficulté principale pour valider le fonctionnement de l'existant,
est l'absence de méthode de vérification fiable. En effet, il aurait
été plus simple pour nous de constater le bon fonctionnement (ou le
mauvais fonctionnement) de la plateforme immédiatement si nous
disposions d'une batterie de tests - voir \cite{unit1}. Ici, nous
aurions eu besoin de tests de régression pour nous assurer que la
mise-à-jour n'a pas eu d'impact sur le fonctionnement de la
plateforme.

\paragraph{}
Cependant, il y a dans TinyOS un certain nombre de programmes
d'exemples permettant d'étudier l'utilisation de certains composants
de TinyOS. La fiabilité de ces programmes permet de
raisonnablement nous assurer, en les exécutant, que les modules
utilisés par ceux-ci fonctionnent bien. En effet, ces programmes
d'exemples recouvrent la plupart des cas d'utilisations que nous
souhaitions tester.

\paragraph{}
Ainsi, nous avons validé le fonctionnement des programmes en
exécutant des applications réputées fiables qui ont fait office de tests
unitaires.

%% Utiliser TinyOS avec un STM32
\section{Utiliser TinyOS avec un STM32}
\paragraph{}
TinyOS nous permet d'écrire des programmes dont la portabilité sera
assurée sur certaines plateformes matérielles. Afin de pouvoir porter
un programme sur une plateforme non supportée par TinyOS, il est
nécessaire d'implémenter les composants de la couche bas-niveau
proche du matériel spécifique à cette plateforme.

\paragraph{}
Ainsi, la carte embarquant un \gls{stm32} de SENSeOR a été ajoutée à
la liste des platerformes supportées par TinyOS. La mise-à-jour du
projet a nécessité une adaptation du code existant à une version plus
récente de TinyOS. Le bon fonctionnement du portage ayant
potentiellement souffert de la mise-à-jour, nous voulons dans un
premier temps vérifier que les fonctionnalités principales marchent
toujours.

\paragraph{}
Nous avons ici utilisé le programme d'exemple \textit{Blink}
(disponible en annexe page \pageref{appendix:blink}) afin de vérifier que la compilation d'un
programme vers le {\sf stm32\_femto} fonctionne bien.
Voici la commande unix permettant de compiler vers cette plateforme :
\begin{verbatim}
  # Version courte permettant de compiler et installer le programme sur la carte
  $ make stm32_femto install

  # Version longue
  $ make stm32_femto DEVICE=/dev/USB<numéro port usb> install,<adresse de la carte>
\end{verbatim}

\paragraph{}
Comme nous pouvons le voir dans la version longue de la commande, il
est possible de donner une adresse à une carte. Cela permet de
différencier les cartes au niveau du code. En effet, TinyOS nous y
donne accès grâce à la constante {\sf TOS\_NODE\_ID}. Nous avons ainsi
remarqué que cette posibilité d'attribuer une adresse aux cartes ne
fonctionnait plus.

\paragraph{}
De plus, il est également possible de générer de la documentation à
l'aide de la commande {\sf make} de la manière qui suit :
\begin{verbatim}
  $ make stm32_femto doc
\end{verbatim}
Cette commande ne fonctionnait également pas.

\paragraph{}
Nous n'avons ici joué qu'un rôle mineur car se limitant à la découverte
des dysfonctionnements. La résolution des problèmes a été effectuée peu
de temps après par un membre du laboratoire.

%% Faire fonctionner le Xe1203
\section{Faire fonctionner le Xe1203}
\paragraph{}
Le programme pilote du radio-modem permettait de faire de la
communication directe entre deux cartes; et nous voulions vérifier le
bon fonctionnement de cette fonctionnalité.

\paragraph{}
Nous avons ainsi écrit un programme utilisant la couche {\sf
  ActiveMessage}. Ce programme fonctionnant parfaitement comme prévu,
nous en avons dédui le bon fonctionnement du pilote du {\sf Xe1203}.

\paragraph{12 transmissions maximum}
Cependant, dans le cadre d'une utilisation plus avancée du pilote,
nous avons alors mis en évidence la présence d'un dysfonctionnement
majeur. Après 12 échanges dans un réseau utilisant le protocole
\acrshort{ctp}, le radio-modem cessait de se comporter
normalement. Les paquets reçus étaient vides et les signaux de
balisage devenaient fréquents (voir section
\ref{section:adapter_chemin}). Le système devenait ainsi inutilisable
après seulement 12 transmissions.

\subparagraph{}
Après avoir étudié le fonctionnement du protocole \acrshort{ctp} et
après avoir décortiqué le code source de son implémentation, nous
avons détecté une chaine de cause à effet partant du code source du
pilote du {\sf Xe1203} jusqu'au c{\oe}ur de l'implémentation de CTP (nous
faisant initialement croire que l'origine y était cachée).

\subparagraph{}
Le dépassement d'une liste faisant office de mémoire cache de taille
12 détraquait l'implémentation de CTP. Ce dépassement avait pour
origine une mauvaise compréhension du fonctionnement attendu d'une
interface. Ainsi, nous fournissions à CTP un mauvais comportement à
ses sollicitations. Notre première contribution majeure fut donc de
réparer le pilote du {\sf Xe1203}.

\paragraph{Un système d'acquittement manquant}
Comme nous l'avons vu lorsque nous décrivions le protocole
\acrshort{ctp} (voir §\ref{paragraph:prerequis}), il est indispensable
que le pilote du {\sf Xe1203} implémente un système
d'acquittement.

\subparagraph{}
Le pilote du radio-modem utilisait bien l'interface {\sf
  PacketAcknowledgements}. Cette interface décrit le comportement d'un
composant capable de savoir si un paquet peut être acquitté, s'il est
acquitté et d'acquitter un paquet. Dans le cas de notre
implémentation, les fonctions de l'interface étaient déclarées, mais
aucun système d'acquittement n'était présent. Les fonctions de
l'interface se contentaient de systématiquement indiquer que les
paquets étaient acquittés; or, ce n'était pas le cas.

\subparagraph{}
Par conséquent, l'implémentation de \acrshort{ctp} ne se rendait pas
compte de l'absence de réception d'un paquet. Avec un système
d'acquittement fonctionnel, l'absence d'acquittement aurait permis de
détecter les problèmes de communication liés - par exemple - à la
panne d'un n{\oe}ud du réseau invalidant une route. De plus,
\acrshort{ctp} utilise les informations données par la présence ou
l'absence des acquittements pour calculer l'\acrshort{etx} (voir
§\ref{paragraph:estimation}). Cependant, comme le pilote du
radio-modem acquittait systématiquement les paquets, toutes les
estimations de liens ainsi que les détections d'erreurs ne
fonctionnaient pas.

\fig{exp_ack}{Expérience dévoilant l'absence de système
  d'acquittement}{Expérience permettant de constater l'absence de
  système d'acquittement dans le pilote du radio-modem {\sf
    Xe1203}.}{exp_ack}{0.5}

\subparagraph{}
Une expérience simple nous permet de constater le
dysfonctionnement. Comme nous pouvons le voir sur la figure
\ref{figure:exp_ack}, nous disposons de trois n{\oe}uds dans le
réseau. Le \node{collecteur} reçoit les données par le \node{A}; et le
\node{A} reçoit ses données du \node{B}. Après stabilisation du
système, nous coupons le lien \blink{A}{B}. Pour ce faire, nous
pouvons simplement éteindre la carte correspondante au \node{A}. Nous
constatons alors que le \node{B} continue d'envoyer de paquets vers le
\node{A}, bien qu'il ne soit alors plus présent. Le \node{B} n'est
donc pas capable de détecter les changements de topologie du réseau
auquel il appartient.

\subparagraph{}
Afin de résoudre ce problème, nous avons nous-même implémenté un
système d'acquittement en nous aidant du code source des autres
plateformes disponibles dans TinyOS. Cependant, les plateformes
possédant un système d'acquittement l'implémentent presque toutes
différemment. L'acquittement peut en effet être logiciel ou
matériel, et chaque plateforme à ses propres particularités.

\fig{starvation}{Famine dans le réseau}{Famine dans le réseau lorsque
  les paquets d'acquittements sont priorisés.}{starvation.png}{0.5}

\subparagraph{}
L'implémentation d'un système d'acquittement nous a fait nous poser
des questions non intuitives. Que se passe-t-il lorsqu'un n{\oe}ud est en
train d'émettre un acquittement et qu'un paquet lui est soumis ? Que
doit-il se passer lorsqu'on demande simultanément à un n{\oe}ud d'envoyer
un paquet de données et un paquet d'acquittement ? À quel type de
paquet doit-on donner la priorité dans ces cas là ? Expérimentalement,
nous avons constaté que nous devons prioriser les paquets de données
sans quoi les n{\oe}uds internes se trouvent affâmés (voir figure
\ref{figure:starvation}) par la quantité d'acquittements arrivant.

\subparagraph{}
Après ajout d'un système d'acquittement fonctionnel, l'expérience de
la figure \ref{figure:exp_ack} ne permet plus de constater de
dysfonctionnement : désormais le \node{B} détecte la disparition du
\node{A} et cherche alors une autre route.

\chapter{Amélioration de la communication réseau}
\paragraph{}
La communication au sein du réseau est la fonctionnalité la plus
importante pour réaliser un \gls{reseau_de_collecte}. En effet, nous
devons être capables de faire plus que de la communication
point-à-point. Les mesures doivent partir d'un point du réseau et
atteindre un ou plusieurs \glspl{point_de_collecte}.

\paragraph{}
Afin de rendre la communication pleinement fonctionnelle, nous avons
dû ajouter une couche \acrshort{mac} afin d'éviter les
collisions. Après quoi, n'étant capable que de constater les liaisons
point-à-point, nous avons décidé de mettre en évidence l'utilisation
des liaisons multi-sauts au sein d'un arbre de routage.

%% Ajouter une couche MAC
\section{Ajout d'une couche MAC}
\paragraph{}
Pour communiquer, les n{\oe}uds du \gls{reseau_de_collecte} ont besoin de
se partager l'accès au canal de communication. Il s'agit ici de
l'environnement entier car nous nous plaçons dans le cadre d'un
\acrshort{wlan}. Lorsque deux cartes émettent en même temps, les
paquets n'arrivent généralement pas à destination. Afin que la
communication se fasse, les cartes ne doivent émettre que lorsque
aucune autre carte n'émet.

\tab{mac_types}{Différents protocoles pour une couche
  \acrshort{mac}}{Différents protocoles pour une couche
  \acrshort{mac}}{
  \begin{tabular}{| c | c |}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Medium Access Control Protocoles}}\\
    \hline\hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Contention-Free}} \\
    \hline
    \textbf{Fixed Assignement} & \textbf{Dynamic Assignement}\\
    \hline\hline
    Frequency Division Multiple Access (FDMA) & Polling\\
    Time Division Multiple Access (TDMA) & Token Passing\\
    Code Division Multiple Access (CDMA) & Reservation Based\\
    \hline\hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Contention-Based}}\\
    \hline\hline
    \multicolumn{2}{|c|}{Carrier Sense Multiple Access (\acrshort{csma})}\\
    \multicolumn{2}{|c|}{Multiple Access with Collision Avoidance (MACA)}\\
    \multicolumn{2}{|c|}{MACA for Wireless LAN (MACAW)}\\
    \multicolumn{2}{|c|}{MACA By Invitation (MACA-BI)}\\
    \hline
  \end{tabular}
}

\paragraph{}
Nous devions ainsi controler l'accès au médium en ajoutant une couche
\acrshort{mac} (\acrlong{mac}) au pilote du {\sf Xe1203}. Il existe
plusieurs manières de résoudre ce problème. La table
\ref{table:mac_types} présente une liste non-exhaustive des protocoles
existants. Les protocoles avec contentions (\textit{contention based
  protocoles}) permettent aux entités désirant communiquer de le faire
en même temps. Le nombre de n{\oe}uds pouvant être élevé dans le réseau,
et du fait que tous ne se voient pas forcément en même temps, nous avons
privilégié les protocoles avec contentions. Nous avons opté pour le
protocole le plus simple : le protocole \acrshort{csma}.

\paragraph{}
Le protocole \acrshort{csma} existe sous deux formes. Avec le
protocole \acrshort{csmaca} nous essayons d'éviter les collisions
tandis qu'avec \acrshort{csmacd} nous cherchons simplement à les
détecter. Nous avons choisi d'implémenter le second protocole du fait
de sa simplicité algorithmique. \acrshort{csmaca} est utilisé par le
protocole WIFI tandis que \acrshort{csmacd} est utilisé par le
protocole éthernet.

\fig{algo_mac}{Diagramme de séquence du protocole de communication
  utilisé}{Diagramme de séquence du protocole de communication
  utilisé.}{algo_mac.png}{0.5}

\paragraph{}
Le principe est de se mettre en écoute d'une émission extérieure. Si
jamais le médium est libre, alors on peut émettre, sinon on attend un
temps aléatoire. Ainsi, il est très improbable que deux cartes restent
bloquées à cause des collisions du fait de l'attente
aléatoire. \footnote{Il est théoriquement possible que deux n{\oe}uds
  émettent en même temps à un moment où le médium est libre, le cas
  est peu probable et le système d'acquittement permettrait alors de
  détecter le problème de transmission. Il ne s'agit donc pas d'un cas
  que nous traiterons particulièrement.}

\paragraph{}
La figure \ref{figure:algo_mac} illustre l'algorithmique mise en
{\oe}uvre sous la forme d'un diagramme de séquence. Nous avons trois
entités : {\sf User} désignant n'importe quelle entité extérieure à la
couche MAC souhaitant l'utiliser. {\sf XMAC} est le composant principal de
la couche MAC du {\sf Xe1203}. Enfin, {\sf
  XDMA}\footnote{\textbf{XDMA} - Xe1203 Detect Medium Access.} désigne
un composant utilitaire dont le rôle est de détecter les
communications sur le médium.

\paragraph{}
Nous voyons bien là l'aspect événementiel induit par l'utilisation du
langage \acrshort{nesc}. En effet, pour utiliser le composant {\sf
  XMAC}, nous devons dans un premier temps demander l'accès au médium
par l'appel d'une commande nommée {\sf request()}. Une fois que le
médium est libre, la couche MAC nous notifie par l'évènement {\sf
  granted()}.  Similairement, {\sf XMAC} demande à écouter le médium,
et une fois que cela est fait, le composant {\sf XDMA} notifie le
composant {\sf XMAC} que le médium est libre.

%% Constater les liaisons multi-sauts
\section{Liaisons multi-sauts}
\paragraph{}
Jusqu'à maintenant, nous avons principalement travaillé de sorte à
faire fonctionner les liaisons point-à-point. Théoriquement, du fait
de l'utilisation de l'implémentation du protocole \acrshort{ctp}
existant dans TinyOS, le support des liaisons multi-sauts doit être
automatique.

\fig{exp_multihop}{Expérience pour constater le fonctionnement du
  multi-sauts}{Expérience pour constater le fonctionnement du
  multi-sauts}{exp_multihop.png}{0.5}

\paragraph{}
En effet, nous n'avons pas eu de surprise ici. Il s'agit donc
uniquement d'être capable de montrer que les paquets effectuent bien
plusieurs sauts pour atteindre les n{\oe}uds collecteurs. La figure
\ref{figure:exp_multihop} illustre l'expérience effectuée pour
constater le bon fonctionnement des liaisons multi-sauts. Comme nous
l'avons vu section \ref{paragraph:active_message}, les paquets
connaissent un certain nombre de données les concernant (origine,
destinataire par exemple). Parmi ces informations contenues dans les
paquets, nous avons un champs nommé \acrshort{thl}. Il s'agit du temps
de vie d'un paquet dont la valeur est zéro à sa création, et qui est
incrémenté à chaque transmission d'un paquet d'un n{\oe}ud à un
autre. Nous avons ainsi vérifié au niveau du n{\oe}ud collecteur que
tous les paquets transitant par le \node{1} avait bien un
\acrshort{thl} valant 2. Autrement dit, le paquet a bien réussi à
atteindre les deux n{\oe}uds du réseau, ce qui confirme le
fonctionnement du multi-sauts.

%% Voir l'arbre de routage
\section{Visualisation de l'arbre}
\paragraph{}
Nous avons été capables de démontrer le fonctionnement du multi-sauts
dans le contexte d'un \gls{reseau_de_collecte}. Afin de valider le bon
fonctionnement\footnote{Ou notre bonne utilisation.} du protocole
\acrshort{ctp} nous devons montrer que les différents n{\oe}uds
s'organisent bel et bien sous la forme d'un arbre, dont la racine est
un n{\oe}ud collecteur.

\paragraph{}
Pour ce faire, nous avons écrit un programme en \acrshort{nesc}
utilisant les paquets de données pour permettre au n{\oe}ud collecteur de
connaître le parent de chaque n{\oe}ud. Le n{\oe}ud collecteur envoie par la
suite ces informations vers un ordinateur \textit{via} son port
\acrshort{usb}. Le format de la chaîne ainsi envoyée est le suivant :
\begin{verbatim}
  {adresse d'un n{\oe}ud:adresse de son parent}
\end{verbatim}
Ainsi, l'ordinateur reçoit en continue un flux de caractères ressemblant à ceci :
\begin{verbatim}
  {2:1}
  {2:1}
  {2:1}
  {3:2}
  {2:1}
  {3:2}
  {3:2}
  {2:1}
\end{verbatim}
Ensuite, un autre programme, cette fois-ci rédigé dans le langage C,
récupère ce flux et l'analyse afin d'en déduire l'arbre associé. Cet
arbre, est exporté au format \acrshort{png}. En réalité, le programme
se contente de transformer le flux en arbre, puis l'arbre en langage
\gls{dot}\footnote{Notons que la grande majorité des figures de ce
  rapport sont écrites avec ce même langage.}. Le programme compile
ensuite ce code source en utilisant le logiciel libre {\sf dot}.

\fig{treedot_real}{Réseau de quatre
  cartes}{Réseau composé de quatre
  cartes.}{treedot_real.jpg}{0.1}

\fig{treedot}{Visualisation arborescente d'un réseau de quatre
  cartes}{Visualisation arborescente d'un réseau composé de quatre
  cartes.}{treedot.png}{0.5}

\paragraph{}
Le programme en C permet ainsi d'afficher l'arbre formé par les cartes
avec une latence d'environs 5 secondes. Cela nous a permis de
constater que l'arbre se formait, et s'adaptait aux changements de
topologie du réseau. La figure \ref{figure:treedot} montre un exemple
d'image produite par le programme à partir du montage de la figure
\ref{figure:treedot_real}.

\chapter{Économie d'énergie}
\paragraph{}
Jusqu'à maintenant, nous avons eu une vision très théorique du graphe
formé par le réseau et des sommets et arêtes le constituant. Dans une
application pratique du \gls{reseau_de_collecte}, les n{\oe}uds, qui sont
des cartes {\sf stm32\_femto}, seront probablement alimentés par une
batterie. Autrement dit, nous devons nous soucier de la consommation
énergétique des cartes afin d'avoir à remplacer les batteries le moins
souvent possible. Une solution permettant d'économiser l'énergie est
de réduire la consomation des cartes lorsqu'elles n'ont pas besoin
d'être actives - voir \cite{tep105}.

%% Endormir un stm32
\section{Endormir un STM32}
\paragraph{}
TinyOS possède un mécanisme permettant d'endormir les plateformes
matérielles lorsque l'ordonnanceur est inoccupé. De plus, le code
source permettant à la carte {\sf stm32\_femto} de s'endormir est
presque déjà opérationnel.

\paragraph{}
Le véritable enjeu se situe dans la détermination de la date de réveil
de la plateforme. En effet, lorsque nous demandons à un \gls{stm32} de
s'endormir, il se met dans un état tel qu'il ne peut être réveillé de
l'extérieur. En effet, économiser efficacement l'énergie de la carte
passe par la mise hors tension du radio-modem. Il est alors
nécessaire, au moment de l'endormir, de programmer une alarme afin
qu'il puisse lui-même se réveiller dans le futur. Toute la question
est de savoir \textbf{quand le réveiller} pour qu'il puisse fournir
son service de routage et de propagation de paquets.

\paragraph{}
Pour l'heure, nous n'avons pas encore eu le temps de nous pencher sur
le problème et nous ne sommes donc pas encore capables de savoir quand réveiller les cartes du réseau.

%% Autres réalisations
%% Modèle
%- Contexte, besoin [pourquoi on en a besoin]
%- Fonctionnement [comment ça marche]
%- Bilan [réutilisabilité]
\chapter{Réalisations diverses}
\paragraph{}
Pendant ce stage, nous avons écrit un certain nombre d'outils
logiciels pour nous aider dans nos diverses tâches. N'oublions pas que
le mot ``informatique'' est un mot-valise issu de la concaténation
des mots ``information'' et ``automatique'' : il est naturel pour nous
de reléguer les tâches fastidieuses ou répétitives à un
ordinateur. Nous allons faire un rapide tour des différents outils
ainsi créés.

\tab{tools}{Outils produits}{Outils produits pour nous assister dans le développement du projet.}{
  \begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline
    Nom & Description & Langage\\
    \hline\hline
    treedot & Permet de visualiser l'arbre de routage au format \acrshort{png} & C\\
    \hline
    Tree3 & \Gls{reseau_de_collecte} indiquant les parents de chaque n{\oe}ud. & NesC\\
    \hline
    CTP1 & Implémente un \gls{reseau_de_collecte} sans interrogation de capteur. & NesC\\
    \hline
    MyPollute & Pollue l'environnement en émettant à 433MHz. & NesC\\
    \hline
    Interro & Permet d'interroger un capteur sans-fil. & NesC\\
    \hline
    MyAck & Exemple d'utilisation de l'acquittement de paquet & NesC\\
    \hline
    coding\_standard.sh & Cherche les fichiers incomplets selon la \acrshort{tep} 3 - voir \cite{tep3}. & Bash\\
    \hline
    dirdot.sh & Affiche l'arborescence d'un dossier en utilisant \gls{dot}.& Bash\\
    \hline
    get-teps.sh & Télécharge toutes les \acrshort{tep}. & Bash\\
    \hline
    minicom\_youpi.sh & Ouvre minicom sur un périphérique donné. & Bash\\
    \hline
    stm\_youpi.sh & Compile et installe en parallèle un programme sur plusieurs cartes. & Bash\\
    \hline
  \end{tabular}
}

\paragraph{}
La table \ref{table:tools} énumère tous les outils logiciels que nous
avons réalisés pendant le stage.
\subparagraph{}
Certains, tels que {\sf stm\_youpi.sh} et {\sf minicom\_youpi.sh}, ont
été véritablement utiles de leur création jusqu'à la fin du stage. Le
gain de temps du fait de l'utilisation de ces scripts est facilement
mesurable : soit $N_{cartes}$ le nombre de cartes {\sf stm32\_femto}
sur lesquelles nous souhaitons installer un programme et soit $T_i$ le
temps que met l'ordinateur pour compiler et installer un programme sur
la i-ème carte. Alors, sans le script nous attendions un temps
$\displaystyle\sum_{i = 0}^{N_{cartes}} T_i$ tandis qu'en utilisant le
script permettant la mise en parallèle du traitement nous attendons
désormais un temps $max(T_i)$.
\subparagraph{}
D'autres programmes, notamment ceux programmés en NesC, permettent de
facilement comprendre comment fonctionne un composant de TinyOS et
possédent donc un intêret didactique complémentaire à la documentation
rédigée.
